\input fo2019
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 1. úloha - Jakub Vaněk}       \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Tíhová síla na povrchu planety}  \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{1}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

Máme planetu tvaru koule a na ní bod. Ten máme definovaný pomocí úhlové odchylky
od rovníku v rovině proloženou osou planety. Planeta se otáčí okolo své osy.
Tím pádem na bod působí dvě síly -- gravitační síla $\vec{\Fg}$, která je způsobená hmotností bodu a
planety, a odstředivá síla $\vec{\Fs}$, která je způsobená rotací bodu okolo osy planety. Poslední síla
závisí na rychlosti a poloměru otáčení. Poloměr otáčení je závislý na poloze bodu.

Velikost těchto dvou sil máme určenou jejich poměrem na rovníku:
$\Fsa = \k \cdot \Fg; \k \elementem \langle 0 \stup; 90\stup \rangle$.



\thisis{Řešení: }

\begitems\style a

* abc

$$\eqalignno{
\Fsa &= k \cdot \Fg \cr
\r &= \cos \phi \cdot \R \cr
\Fsa &= \omega^2 \cdot \R \cdot \m \cr
\Fs &= \omega^2 \cdot \r \cdot \m \cr
\Fs &= \Fsa \cdot \cos \phi \cr
\FG &= \sqrt{\Fg^2 + \Fs^2 - 2\Fg\Fs\cdot\cos \phi} \cr
\FG &= \Fg \cdot \sqrt{1 - \cos^2\phi\left(2k-k^2\right)} \cr
}$$

$$\eqalignno{
{\Fs \over \sin\alpha} &= {\FG \over \sin\phi} \cr
\sin\alpha &= {k \cdot \Fg \cdot \sin\phi \cdot \cos\phi \over \FG} \cr
\alpha &= \arcsin\left( {\k \cdot \sin\phi \cdot \cos\phi \over \sqrt{1 - \cos^2\left(2\k-\k^2\right)}} \right)
}$$

def \ref[kpomer] a a $\bf0.1\;sekund$.

\enditems
\thisis{Diskuze: }
abc

\bye
